\documentclass{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}

\title{``Prova Resgate'' de Programa\c{c}\~ao de Computadores}

\author{Professor: Carlos Camar\~ao}

\date{9 de Novembro de 2004}

\addtolength\textwidth{15mm}
\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
 
\item (5 pontos) Defina uma fun\c{c}\~ao {\it somat\/} que recebe como
parâmetro um número inteiro positivo $n$ e retorna um valor aproximado
do somatório:

  \[ \frac{1}{1}  + (-\frac{2}{4}) + \frac{3}{9} + (-\frac{4}{16}) + 
     \frac{5}{25} + \ldots \] 
usando $n$ parcelas.

Escreva um programa para teste dessa função. O programa deve ler um
valor inteiro $n$, terminar a execução se $n$ for menor ou igual a
zero e, caso contrário, chamar a função {\it somat\/} passando $n$
como argumento, imprimir o valor retornado e repetir o processo (de
leitura seguida da chamada a {\it somat\/} e impressão do valor
retornado).

Dica: Não se esqueça de evitar a realização de divisão entre dois
números inteiros (de tipo {\tt int}). Lembre-se que, para {\tt num} e
{\tt denom} do tipo {\tt int} e, por exemplo, {\tt num = 2} e {\tt
denom=4}, o valor de {\tt num/denom} é igual a zero.

\item (5 pontos) Escreva defini\c{c}\~oes para as fun\c{c}\~oes {\it
soma\/} e {\it somaR\/}, tais que, ao receber como argumentos dois
n\'u\-me\-ros inteiros {\it a\/} e {\it b\/}, retornem o valor
\mbox{\tt {\it a\/} + {\it b\/}}, mas suponha que as
opera\c{c}\~oes de adicionar e de subtrair mais de uma unidade n\~ao
s\~ao dispon\'{\i}veis (i.e.~ou seja, você deve basear a sua definição
no uso das opera\c{c}\~oes mais simples de incrementar 1 e decrementar
1). {\it soma\/} deve ser baseada no uso de um comando de
repeti\c{c}\~ao, e {\it somaR\/} deve ser baseada em chamadas
recursivas.

Escreva um programa para teste dessas fun\c{c}\~oes. O programa deve
ler dois valores inteiros, terminar a execução se ambos forem iguais a
zero e, caso contrário, chamar e imprimir o resultado de {\it soma\/}
e {\it somaR\/} para os valores lidos, e repetir o processo (de
leitura seguida do cálculo e impressão da soma dos valores lidos).

\item (5 pontos) Defina uma fun\c{c}\~ao {\it decBin\/} que receba um
n\'umero inteiro n\~ao-negativo como argumento e retorne uma cadeia de
ca\-rac\-te\-res que \'e igual \`a representa\c{c}\~ao desse n\'umero
em nota\c{c}\~ao bin\'aria.

Por exemplo, ao receber o n\'umero inteiro {\tt 8}, a fun\c{c}\~ao
deve retornar \ttfamily "1000"\normalfont.

Defina também uma fun\c{c}\~ao {\it binDec\/} que receba como
argumento uma cadeia de ca\-rac\-teres que representa um n\'umero
inteiro n\~ao-negativo em nota\c{c}\~ao bin\'aria e retorne o valor
inteiro (de tipo {\tt int}) correspondente, em nota\c{c}\~ao decimal.

Por exemplo, ao receber a cadeia de caracteres \ttfamily
"1000"\normalfont, a fun\c{c}\~ao deve retornar o valor {\tt
8}.

Escreva um programa para teste dessas fun\c{c}\~oes. O programa deve
ler um valor inteiro $n$, terminar a execução se esse valor for menor
que zero e, caso contrário, chamar e imprimir o resultado de {\it
binDec(decBin(n))\/}, e repetir o processo (de leitura de $n$ seguida
de cálculo e impressão de {\it binDec(decBin(n))\/}, se $n\geq 0$).

Não use a operação de exponenciação para definição de {\it binDec\/}!
Escreva {\it binDec\/} realizando a operação de conversão da cadeia de
bits da esquerda (dígitos mais significativos) para a direita (dígitos
menos significativos); use para isso uma variável $n$ que representa o
resultado da conversão, e uma variável $i$ para percorrer os índices
da cadeia de bits; para cada novo dígito encontrado, defina $n$ como a
multiplicação do valor (anterior) de $n$ por 2 somado ao valor inteiro
correspondente ao bit na posição $i$, e incremente $i$; repita até que
$i$ seja maior ou igual ao tamanho da cadeia.

\end{enumerate}

\end{document}