\documentclass{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}

\title{1$^{\underline{\mbox{a}}}$ Prova de Programa\c{c}\~ao de Computadores}

\author{Professor: Carlos Camar\~ao}

\date{14 de Outubro de 2004}

\addtolength\textwidth{15mm}
\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
 
\item (7 pontos) Escreva um programa que leia um valor inteiro
positivo $n$ e imprima em uma linha os valores de cada um dos $n$
primeiros números perfeitos, separados um do outro por um ou mais
espaços. Um número perfeito é um número inteiro positivo que é igual à
soma dos seus divisores. Exemplo: {\tt 6=1+2+3} e {\tt 28=1+2+4+7+14}
são números perfeitos.

Dica: você pode ou imprimir diretamente os números perfeitos
encontrados ou concatená-los em uma cadeia de caracteres (i.e.~em um
``string'') e depois imprimir a cadeia de caracteres (não esquecendo
de separar um número do seguinte por um ou mais espaços).

\item (6 pontos) Escreva um programa para contagem de votos em uma
eleição presidencial, da qual participam dois candidatos.  Os dados de
entrada do programa representam os votos dos eleitores, codificados
como a seguir. Um valor 1 representa um voto para o primeiro
candidato, e um valor 2 para o segundo candidato; 3 representa um voto
nulo e 4 representa um voto em branco.

O seu programa deve ler os dados de entrada, até que um valor 0 (zero)
seja lido, e calcular e imprimir o total de votos para cada candidato,
a porcentagem de votos nulos e a porcentagem de votos em branco.

Suponha que os dados são lidos do dispositivo de entrada padrão. Você
pode supor que existe um método {\tt EntradaPadrão.lêInteiro()} que lê
e retorna um valor inteiro lido desse dispositivo. Mais precisamente,
você pode supor que existe uma classe {\tt EntradaPadrão} na qual é
definido um método com ``assinatura'' {\tt public static int
lêInteiro()}. Esse método pode ser chamado simplesmente usando {\tt
EntradaPadrão.lêInteiro()}.

\item (7 pontos) Escreva um programa que leia repetidamente valores inteiros 
positivos $n$ e $h$, um após o outro, o primeiro representando o
número de um aluno, e o segundo representando a sua altura em
centímetros, até que um valor inteiro não positivo (para o número ou
para a altura) seja lido. O programa deve determinar qual é o aluno
mais alto e o mais baixo, imprimindo o número do aluno mais alto e sua
altura, e o número do aluno mais baixo e sua altura.

Dica: Use Integer.MAX\_VALUE como valor inicial da menor altura e
número do aluno com menor altura.

%\item (5 pontos) Escreva em Java uma fun\c{c}\~ao (m\'etodo
%est\'atico) que, dado um valor $n$ n\~ao-negativo, calcule o
%somat\'orio dos $n$ primeiros termos da seq\"u\^encia $1, -2*3, 4,
%5*6, 7, -8*9, 10, 11*12, 13, -14*15, \ldots$ Se $n$ for igual a 0
%(zero), o resultado do somat\'orio \'e igual a 0 (zero).
%
%Fa\c{c}a um programa que leia repetidamente um valor inteiro, at\'e
%que o valor lido seja menor que zero, e chame a fun\c{c}\~ao acima
%para cada um dos valores não-negativos lidos, imprimindo o resultado
%calculado pela fun\c{c}\~ao.

\end{enumerate}

\end{document}