\documentclass[brazil]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}

\title{Prova de Programa\c{c}\~ao de Computadores}

\author{Prof.: Carlos Camar\~ao}

\date{6 de Julho de 2009}

\addtolength\textwidth{15mm}
\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}

\item Escreva um programa para determinar o vencedor de uma eleição,
dados o número de candidatos e os votos.

O primeiro valor da entrada é um inteiro $n$ representando o número de
candidatos. Cada valor seguinte é um inteiro positivo entre 1 e $n$
que representa um voto (os candidatos são identificados por inteiros
positivos entre 1 e $n$).

O final dos dados é indicado por um voto igual a zero. Você pode supor
que os dados estão corretos (o número de candidatos e cada voto são
inteiros positivos). Cada inteiro da entrada é separado do seguinte
por um ou mais espaços ou linhas.

A saída deve conter o número do candidato que venceu (aquele que
obteve mais votos). Você pode supor que existe apenas um vencedor.

Exemplo: para a entrada:

{\tt 
\begin{tabular}{l}
4 1 2 1 4 3 0
\end{tabular} }

a saída deve ser:

{\tt 1}

\item A paridade de um inteiro $n$ é 0 se o número de bits contidos na
sua representação binária é par, caso contrário 0.

Por exemplo, 3 na base 2 é igual a 11, portanto tem paridade 0 (há um
número par de bits na sua representação binária); 4 na base 2 é igual
a 100, portanto tem paridade 1 (há um número ímpar de bits na sua
representação binária).

Escreva um programa que leia diversos números positivos, separados por
espaços ou linhas, e imprima, para cada valor, uma linha que contém a
sua representação binária e a paridade desse valor.

O final da entrada é indicada por um valor 0 (zero).

Por exemplo: para a entrada:

{\tt \begin{tabular}{l}
1 2 10 21 0
\end{tabular}}

a saída deve ser:

{\tt \begin{tabular}{l}
A paridade de 1 é 1\\
A paridade de 10 é 1\\
A paridade de 1010 é 0\\
A paridade de 10101 é 1
\end{tabular}}

\end{enumerate}

\end{document}

